中國上半年隱性走資逾萬億 IIF：規模破頂 藉海外置業避監管

中國外滙儲備和結售滙數據今年表現平穩，走資之說已不如以往嚴重，但國際金融協會（IIF）數據顯示，利用無記錄轉賬方式的走資活動有轉趨活躍跡象。據IIF統計，中國上半年國際收支賬之中的「淨誤差與遺漏」（net errors & omissions）金額達到1310億元（美元．下同），約1.02萬億港元，遠高於2015年和2016年同期資金外流壓力加劇時平均800億美元水平，反映中國今年上半年隱性資金流出創紀錄新高。

IIF近日發表報告稱，雖然中國官方以不同方式阻止內地走資，但不少內地居民均希望繼續轉移資金到國外，並多以旅遊和海外購買物業等無記錄轉賬手段，避開嚴格的資本管控。

有記錄滙出資金10年低

該協會中國研究主管Gene Ma在報告中指出，上半年有記錄的內地居民滙出境外資金規模為740億元，相當於10年最低紀錄，但實際上內地居民繼續通過無記錄方式轉賬往境外，令資金流出的實際規模似乎被低估。

所謂淨誤差與遺漏，據IIF解釋，即在統計國際支付賬上，未能找到確實原因支持的資金流動項目，除上述的旅遊用資金和購買海外物業外，在海外購買人壽保險為另一主要渠道。

雖然現時中國經濟增長前景並不樂觀，但Gene Ma估計，隨着中國股市和債市被納入大型國際指數，加上外管局承諾繼續開放內地金融和資本市場，2020年資金淨進出量會達到相對平衡。彭博用以估算資金外流規模的指標顯示，中國今年首7個月資本流出約2260億元，較2018年同期增約19%。

內地客成星豪宅大買家

翻查資料，今年上半年中國官方數據顯示，走資壓力未如2015年和2016年般嚴重，期間中國外滙儲備不跌反增加465.22億元，而2015年和2016年上半年則分別跌936億和1250億元。銀行結售滙方面，今年上半年累計結售滙逆差2248億元人民幣，雖然有輕微資金流出情況，但遠低於2015年和2016年同期，分別為逆差6474億元人民幣和1.13萬億元人民幣。

另外，彭博引述房地產顧問服務公司高力國際的數據顯示，內地的投資者成為新加坡豪宅的最大海外買家。今年首9個月，新加坡中部核心地區共有315套公寓被外國買家購入，當中有97套公寓的買家是來自內地，佔比超過30%。

充公晒呢d錢比當地政府啦